
# Отчет по Linux
## Вводная часть
Linux - самая используемая и распространенная серверная операционная система. Задача отчета - показать процесс освоения данной ОС и изучение общих идей устройства Unix.

## Содержание
* Ядра Unix-подобных систем
* Философия Unix
* Общее устройство Linux
	* Файловая система
	* Терминал
* Набор прикладных ПО
* Скрипты
* Результаты
* Выводы
* Материалы

## Ядра Unix-подобных систем
Ядро Unix являлось первой практической реализацией новый идей и открытий 60-70-х годов ХХ века в области операционных систем.

Unix имеет просто монолитное ядро, в котором почти все представлено в видле файлов. Unix была написана на языке С, и это сделало её переносимой с одной платформы на другую. В Unix впервые были реализованы многозадачность и многопоточность, виртуальная память и много другое.

## Философия Unix
Unix - это не только операционная система, но еще и идеология работы с компьютером. Unix можно описать тремя общими терминами:

* одна задача  - одна программа
* есть множество путей решения
* все есть файл

Немного поговорим про каждый термин.
#### Одна задача - одна программа
В Unix не принято делать выполнение "сразу всего". Программа делается так, что она может выполнить одно простое действие, но выполнить хорошо.

#### Есть множество путей решения
Если подумать, то данный термин можно употребить почти к любой вещи в нашем мире. И Unix не исключение. Для решений той или иной задачи каждый пользователь может выбирать свой набор простых компонент для решения.

#### Все есть файл
В Unix все представлено в виде файлов - программы, настройки, системные данные и даже устройство. И с устройствами можно работать как с простыми файлами.

## Общее устрйоство Linux
#### Файловая система
Первое, с чем необходимо познакомится новому пользователю Linux, - это файловая система. Все, чем она управляет - это файлы. Все, что содержит данные - обычные файлы. Все места, где хранятся файлы - каталоги, специальные файлы, предназначенные для хранения других файлов. Это является одной из главных концепций Unix - "все есть файл"

Поскольку в Linux файловая система содержит только файлы, она имеет единую древовидную структуру. Точка, из которой дерево "растет", называтся корневым каталогом.

Важной особенностью файловой системы также является строго разграничение прав доступа к файлам. Зарегистрированый пользователь может делать с файлами что угодно. Владелец файла может менять права доступа. Это также относится и к каталогам.

Действия с файлами можно производить, как просто "клацая" по значкам, как в ОС Windows, так и с помощью терминала. 

#### Терминал
Терминал Linux - это удобный инструмент, позволяющий управлять всей системой короткими командами, причем можно сотворять абсолютно что угодно - от установки программ, до изменения оболочки.

Первое, что мне понадобилось сделать для работы с терминалом - это запустить его. В Linux это сочетание клавиш ==Ctrl+Alt+T==.

Первое, что мне понадобилось изучить - это работа с файлами через терминал.

Основные команды для работы с файлами:

* touch [имя файла] - создание файла
* mkdir [имя директории] - создание директрории
* rm [имя файла] - удаление файла
* rm -r [имя директроии] - удаление директории
* pwd - путь текущей директории
* ls - содержимое текущей директории
* cd [путь директории] - перейти в директорию
* cp [копируемый файл][директория] - копирование файла
* mv [перемещаемый файл][директория] - пермещение файла
* mv [текущее имя файла][новое имя файла] - переменовать файл

Это первый набор команд, с которым мне необходимо было познакомится, для дальнейшего изучения Linux.

## Набор прикладных ПО
В составе дистрибутива Linux есть веб-браузер Mozilla Firefox. Этот веб-браузер я первым делом и установил через терминал с помощью команды:
> sudo apt-get install fiefox

Все программы, которые находятся в дистрибутиве, можно установить с помощью одной команды в терминале.

Также программы можно устанваливать с помощью "Менеджера программ". Для этого открываем, "Меню-Администрирование-Менеджер программ". Здесь программы уже разбиты на категории и можно выбрать необходимую. Также можно почитать оценки других пользователей и понять - нужна вам эта программа или нет. С помощью "Менеджера программ" я установил "PyCharm Community" - интегрированная среда разработки для языка программирования Python. 

## Скрипты
Скрипт или как ео ещё называют - сценарий, это последовательность команд, которые по очереди считывает и выполняет программа-интерпретатор, в ашем случае это программа командной строки - bash.

Скрипт - это обычный текстовый файл, в котором перечислены обычные команды, которые мы привыкли вводить вручную, а также указанна программа, которая будет их выполнять.

Linux я установил на виртуальную машину. Каждый раз при включении её разрешение экрана становится 800 на 600. И чтобы каждый раз не писать много команд в терминал я сделал несложный скрипт, с помощью которого я могу изменить разрешение на 1280 на 800 одной командой - командой запуска скрипта:
    #!/bin/bash
    #Change resolutaion
    xrandr --newmode "1280x800_60.00"   83.50  1280 1352 1480 1680  800 803 809 831 -hsync +vsync
    xrandr --addmode Virtual1 1280x800_60.00
    xrandr --output Virtual1 --mode 1280x800_60.00
	
Для запуска скрипта мне необходимо точно указать путь к нему. В моем случае это:
> sh 'Документы/Sctipts/res_1280_800.sh'

## Результаты
В ходе изучения ОС Linux были получены знания об общем устройстве и основных концепция системы. Также написно несколько скриптов для автоматизации повседнемных действий.

## Выводы
Операционная система Linux очень распространена в программировании. С нем можно столкнуться при написании многих видов проектов: она может стоять на сервере; на ней может работать вспомогательный проект и многое другое. Освоение Lunix это не простой, но очень важный путь в работе каждого программиста.
## Материалы
1. Курс лекций по Linux - http://gserg.volnet.ru/linux/
2. Курс "Введение в Linux и Bash" - https://younglinux.info/linux
3. Википедия Unix - https://ru.wikipedia.org/wiki/Unix
4. Википедия Linux - https://ru.wikipedia.org/wiki/Linux
